\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-thierry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul,frcursive}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}


%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Utilisation de la calculatrice ,Niveau=4,Date={},Classe=ème}


\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{

\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\textbf{Utilisation de la calculatrice:}\par
$\bullet$ \textbf{Pour calculer une valeur approchée du cosinus d'un angle donné }:\par
par exemple, pour calculer une valeur approche du cosinus d'un angle de 20\degres, on tape la séquence suivante:
\begin{center}
\touche{cos}\touche{2}\touche{0}\touche{EXE}
\end{center}
ce qui donne l'écran :
\begin{center}
\ecran{cos(20)}{0.9396926208}
\end{center}
$\bullet$ \textbf{Pour calculer une valeur approchée de l'angle dont le cosinus est donné} :\par
par exemple, pour calculer une valeur approchée de l'angle dont le cosinus est 0,75, on tape la séquence suivante :
\begin{center}
\touche{\small SHIFT}\touche{cos}\touche{0}\touche{.}\touche{7}\touche{5}\touche{EXE}
\end{center}
ce qui donne à l'écran:
\begin{center}
\ecran{cos\up{-1}(0.75)}{41.40962211}
\end{center}
\end{minipage}

}
\end{center}

\begin{exercice}
    
Compléter le tableau suivant grâce à la calculatrice :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
\textbf{Angle}  & 15\degres  & 56\degres   & 42\degres  & 30\degres  & 86\degres  & 4\degres  & 75\degres  &  61\degres \cr
\hline
\vtab
\textbf{Cosinus} &    &   &   &   &   &  &   &  \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}
    

Compléter le tableau suivant grâce à la calculatrice :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
\textbf{Angle}  &   &   &  &   &   &   &   &  \cr
\hline
\vtab
\textbf{Cosinus} &  0,36  & 0,8215  & 0,6  & 0,025  & $\frac23$  & $\frac7{11}$  & $\frac14$  & $\frac{13}{18}$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}
\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Calculer la mesure d'un angle grâce au cosinus ,Niveau=4,Date={},Classe=ème}

\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{\linewidth}
\baselineskip=1.1\baselineskip
\textbf{Un exemple:}\par
\fbox{\textbf{Enoncé :}} Soit ABC un triangle rectangle en A tel que BC=10 cm et BA=7,5 cm. Calculer une valeur arrondie au dixième de degré de la mesure de l'angle $\widehat{\text{ABC}}$\vspace{3mm}\par
\begin{minipage}{11.5cm}
\baselineskip=1.1\baselineskip
\fbox{\textbf{Solution:}} ABC est un triangle rectangle en A; [BC] est l'hypoténuse, et [BA] est le côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABC}}$. On a donc \[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{BA}}{\text{BC}}\]
En remplaçant les longueurs connues par leurs valeurs :
\[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{7,5}}{\text{10}}=0,75\]
\fbox{La calculatrice donne $\widehat{\text{ABC}}\approx41,4$\degres}\vspace{2mm}\par
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{6cm}
\includegraphics[scale=0.7]{fig1.jpg}
\end{minipage}
\end{minipage}

}
\end{center}

\begin{exercice}
    

\begin{enumerate}
\item Faire chaque figure en vraie grandeur.
\item Calculer la mesure de l'angle gris dans chacun des cas :
\end{enumerate}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig2.jpg}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    

\begin{enumerate}
\item Soit ISO un triangle isocèle en I, tel que IS=8 cm et SO=5 cm. Soit H le milieu de [SO].
\begin{enumerate}
\item Faire une figure en vraie grandeur.
\item Dans le triangle ISH rectangle en H, déterminer une mesure arrondie au degré de l'angle $\widehat{\text{ISH}}$.
\item En déduire les mesures arrondies au degré des angles $\widehat{\text{IOS}}$ et $\widehat{\text{SIO}}$. 
\end{enumerate}
\item Soit LOSA un losange tel que LO=9 cm et LS=14 cm. Calculer les mesures arrondies au dixième de degré des angles $\widehat{\text{LOS}}$ et $\widehat{\text{ALO}}$.  
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{Maquette}



\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Utiliser le cosinus pour calculer la longueur d'un côté,Niveau=4,Date={},Classe=ème}



\section*{1 \quad Calculer la longueur d'un côté}

\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{\linewidth}
\baselineskip=1.1\baselineskip
\textbf{Un exemple:}\par
\fbox{\textbf{Énoncé :}} Soit ABC un triangle rectangle en A tel que BC=6 cm et $\widehat{\text{ABC}}=35$\degres. Calculer une valeur arrondie au millimètre de la longueur du côté [AB]\vspace{3mm}\par
\begin{minipage}{10cm}
\baselineskip=1.1\baselineskip
\fbox{\textbf{Solution:}} ABC est un triangle rectangle en A; [BC] est l'hypoténuse, et [BA] est le côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABC}}$. On a donc \[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{BA}}{\text{BC}}\]
En remplaçant les mesures connues par leurs valeurs :
\[\cos\left(35^{\circ}\right)=\dfrac{\text{BA}}{6}\]
d'où il vient
\[BA=6\*\cos\left(35^{\circ}\right)\]
\fbox{La calculatrice donne $BA\approx4,9$cm}\vspace{2mm}\par
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{7cm}
\includegraphics[scale=0.6]{fig3.jpg}
\end{minipage}
\end{minipage}

}
\end{center}



\begin{exercice}
    

Dans chacun des cas suivants, calculer la longueur indiquée en justifiant soigneusement la réponse :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig4.jpg}
\end{center}
\end{exercice}


\newpage

\section*{2 \quad Calculer la longueur de l'hypoténuse}


\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{\linewidth}
\baselineskip=1.1\baselineskip
\textbf{Un exemple :}\par
\fbox{\textbf{Énoncé :}} Soit ABC un triangle rectangle en A tel que BA=4 cm et $\widehat{\text{ABC}}=54$\degres. Calculer une valeur arrondie au millimètre de la longueur du côté [BC]\vspace{3mm}\par
\begin{minipage}{10cm}
\baselineskip=1.1\baselineskip
\fbox{\textbf{Solution:}} ABC est un triangle rectangle en A; [BC] est l'hypoténuse, et [BA] est le côté adjacent à l'angle $\widehat{\text{ABC}}$. On a donc \[\cos\left(\widehat{\text{ABC}}\right)=\dfrac{\text{BA}}{\text{BC}}\]
En remplaçant les mesures connues par leurs valeurs :
\[\cos\left(54^{\circ}\right)=\dfrac{\text{4}}{\text{BC}}\]
d'où il vient
\[BC\*\cos\left(54^{\circ}\right)=4\]
et donc
\[BC=\dfrac{4}{\cos\left(54^{\circ}\right)}\]
\fbox{La calculatrice donne $BC\approx6,8$cm}\vspace{2mm}\par
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{7cm}
\includegraphics[scale=0.6]{fig5.jpg}
\end{minipage}
\end{minipage}

}
\end{center}



\begin{exercice}
    

Dans chacun des cas suivants, calculer la longueur indiquée en justifiant soigneusement la réponse :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{fig6.jpg}
\end{center}
\end{exercice}
\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme= Délivrer le prof de maths,Niveau=4,Date={},Classe=ème}


Votre professeur de Maths est bloqué dans le collège. Aide le à sortir en  trouvant la bonne combinaison du cadenas (scanner le QR code). 

    \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics{cadenas.jpg}
    \end{figure}


\begin{exercice}

Marina a tapé la séquence de touches suivantes sur sa calculatrice. 
\begin{center}
\touche{cos}\touche{2}\touche{0}\touche{EXE}
\end{center}
ce qui donne à l'écran :
\begin{center}
\ecran{cos(20)}{0.9396926208}
\end{center}

Donner une valeur arrondie au dixième de cos(20\degres). 


\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{qr1.jpg}
\end{center}
    
\end{exercice}




\begin{exercice}
 On considère le triangle ABC ci-dessous : 
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{triangle1.jpg}
\end{center}

Le côté adjacent à l'angle ($\widehat{BCA}$) est le côté : \\

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr2.jpg}
\end{center}

 
\end{exercice}

\begin{exercice}
 On considère le triangle ABC ci-dessous : 
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{triangle1.jpg}
\end{center}

Le cosinus de l'angle ($\widehat{BCA}$) est : \\

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr3.jpg}
\end{center}

 \end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}
OPQ est un triangle en P. Quelle est le cosinus de l'angle $\widehat{POQ}$ ?     \\

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr4.jpg}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}

RST est un triangle rectangle en R. De quel angle le rapport $\dfrac{RT}{ST}$ est-il le cosinus ? 

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr5.jpg}
\end{center}
\end{exercice}




\begin{exercice}
On considère le triangle ci-dessous. Combien mesure l'angle $\widehat{ACB}$ ? (Arrondir au dixième de degré). 

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{triangle2.jpg}
\end{center}


\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr7.jpg}
\end{center}

    
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}
UVW est un triangle rectangle en W tel que UV = 20 cm, UW = 12 cm et WV = 16 cm. 
Combien vaut $cos(\widehat{WUV})$ ?



\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr6.jpg}
\end{center}

    
\end{exercice}

\begin{exercice}
XYZ est un triangle rectangle en X, tel que YZ = 14 m et $\widehat{XYZ}$ = 60 \degres. 
Combien vaut XY en m ? 

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr8.jpg}
\end{center}

\end{exercice}


\begin{exercice}
La figure ci-contre représente un schéma de la pyramide de Khéops. C'est une pyramide régulière à base carrée, de centre $O$, de côté 227 m et d'arête 217 m.
Calculer l'angle $\widehat{OHS}$ (on donnera la valeur approchée au degré près).

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{pyramide.jpg}
\end{center}

\\
\newline
Scanner le QR code ci-dessous puis rentrer votre réponse. La dernière flèche a trouver apparaîtra. 
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{qr9.jpg}
\end{center}
\end{exercice}




\end{Maquette}



\end{document}
